\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\title{\textrm{La réussite des alliances }}
\date{\today }
\author{Mohamed Wassim ABICHOU}
\begin{document}
\begin{figure}[t]
\center
\includegraphics[scale=0.25]{logo_uca.png}
\end{figure}
\maketitle
\begin{figure}[t]
\center
\includegraphics[scale=0.30]{logo_rda.png}
\end{figure}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Introduction}
\subsection{Contexte}
Dans le cadre de notre première année de licence en mathématiques informatique à l'université Clermont Auvergne. Il nous est proposé de réaliser un projet intitulé \og La réussite des alliances \fg\,de 3 mois nous permettant de mettre en pratique nos connaissances et nos compétences professionnelles en python et ses différentes bibliothèques. Ce projet est le fruit d'un effort personnel et d'un travail acharné individuel. Étant passionné par ce domaine, la tâche m'a été un vrai plaisir.
J'ai soumis mon projet à Madame Aurélie Lagoutte, maître de conférences à l'université Clermont Auvergne.
\subsection{Thème du projet}
Dans ce projet, nous nous intéressons à une réussite peu connue qui se joue avec un jeu de 32 ou de 52
cartes : la réussite des alliances. On commence par donner les règles de cette réussite.
On mélange les cartes, on obtient un tas de cartes qui va constituer la pioche. On prend les cartes une à
une dans la pioche et on les pose côte à côte de gauche à droite. Quand on a placé trois cartes, on considère les
cartes 1 et 3 (en les numérotant de gauche à droite). Si elles sont de même couleur ou de même valeur (ce qu’on
appellera une alliance), on prend la carte située entre elles (ici la carte numéro 2) et on la pose sur la carte 1
(sinon on ne fait rien et on continue à piocher). C’est ce qu’on va appeler un "saut". On n’a donc potentiellement
plus que deux tas.
\subsection{Git}
Tout au long du semestre, des commits réguliers ont été réalisés sur un dépôt \href{https://gitlab.isima.fr/mwabichou/la_reussite_des_alliances}{\textbf{gitlab}} afin de garder un suivi détaillé du projet.
\section{Bibliothèques Python utilisées}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.pygame.org/}{\textbf{Pygame}} bibliothèque libre multiplate-forme qui facilite le développement de jeux vidéo temps réel avec le langage de programmation Python.
\item \href{https://matplotlib.org/}{\textbf{Matplotlib}} bibliothèque du langage de programmation Python destinée à tracer et visualiser des données sous formes de graphiques.
\item \href{https://docs.python.org/3/library/webbrowser.html}{\textbf{Webbrowser}} fournit une interface de haut niveau pour permettre l'affichage des documents Web aux utilisateurs
\item \href{https://pypi.org/project/enquiries/}{\textbf{Enquiries}} demandes de renseignements et vise à fournir un moyen simple d'obtenir les décisions des utilisateurs. Il peut proposer des choix multiples, oui/non ou texte libre.
\end{itemize}
\newpage
\section{Partie guidée}
\subsection{Une étape réussite }\label{uer}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=une étape réussite]
def une_etape_reussite(liste_tas, pioche, affiche=False):
    saut = False
    liste_tas.append(pioche[0])
    del pioche[0]
    if (affiche):
        afficher_reussite(liste_tas)
    if len(liste_tas) >= 3:
        saut = saut_si_possible(liste_tas, len(liste_tas)-2)
    if (saut and affiche):
        afficher_reussite(liste_tas)
    i = 1
    while i < len(liste_tas)-1:
        saut = saut_si_possible(liste_tas, i)
        if (saut):
            i = 0
        if (saut and affiche):
            afficher_reussite(liste_tas)
        i += 1
\end{lstlisting}
\subsubsection{Explication du code}
\begin{enumerate}
\item on commence par tirer une carte de la liste \textbf{pioche} et l'affecter à la fin de \textbf{liste\_tas} puis on la supprime la liste \textbf{pioche} .
\item si affiche est à \textbf{True} on affiche la réussite.
\item si la taille de \textbf{liste\_tas} est supérieur à 2 cartes, on essaye de faire sauter la carte au milieu en utilisant la fonction \textbf{saut\_si\_possible}.
\item si un saut à été fait et affiche est à \textbf{True} on affiche la réussite.
\item dans la boucle while on parcourt \textbf{liste\_tas} et on essaye de faire sauter des cartes.
\item si un saut a été effectuer on recommence du début de \textbf{liste\_tas}.
\item la boucle s'arrete que quand aucun saut est possible dans \textbf{liste\_tas}.
\end{enumerate}
\subsection{Réussite mode auto}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=réussite mode auto]
def une_etape_reussite(liste_tas, pioche, affiche=False):
    pioche_copie = list(pioche)
    liste_tas = []
    if affiche:
        afficher_reussite(pioche_copie)
    while len(pioche_copie) > 0:
        une_etape_reussite(liste_tas, pioche_copie, affiche)
    return liste_tas
\end{lstlisting}
\subsubsection{Explication du code}
\begin{enumerate}
\item on copie \textbf{pioche} dans \textbf{pioche\_copie} pour éviter les effets de bord.
\item si affiche est à \textbf{True} on affiche la pioche initiale.
\item tant que \textbf{pioche\_copie} n'est pas vide on lance la fonction \textbf{une\_etape\_reussite}\ref{uer}.
\item on retourne le tas restant à la fin de la réussite.
\end{enumerate}
\subsection{Réussite mode manuel}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=réussite mode manuel]
def reussite_mode_manuel(pioche, nb_tas_max=2):
def reussite_mode_manuel(pioche, nb_tas_max=2):
    pioche_copie = list(pioche)
    liste_tas = []
    saut_restant = True
    nb_aide = 5
    nb_melange = 3
    gagne = True
    while len(pioche_copie) > 0 or saut_restant:
        menu(len(pioche_copie), len(liste_tas), nb_melange, nb_aide)
        rep = int(input("Votre choix ? "))
        if (rep == 0):
            break
        if (rep == 1) and len(pioche_copie) > 0:
            liste_tas.append(pioche_copie[0])
            del pioche_copie[0]
            afficher_reussite(liste_tas)
        elif (rep == 2) and len(liste_tas) > 2:
            afficher_reussite(liste_tas)
            numerotation_paralelle(liste_tas)
            pos_saut = int(input("Vous voulez sauter quelle carte ?: "))
            try:
                saut = saut_si_possible(liste_tas, pos_saut-1)
                if (not(saut)):
                    print("oupps saut de carte pas possible a cette position !")
            except:
                print("Erreur : position de carte invalide !")
            afficher_reussite(liste_tas)
        elif (rep == 3) and nb_aide > 0:
            if ext_aide(liste_tas):
                nb_aide -= 1
                afficher_reussite(liste_tas)
            else:
                print("pas de saut possible\n")
        elif (rep == 4) and nb_aide > 0:
            random.shuffle(pioche_copie)
            nb_melange -= 1
            print("pioche melangee\n")
        if len(pioche_copie) == 0:
            saut_restant = aucun_saut_possible(liste_tas)
    if (len(liste_tas) > nb_tas_max or rep == 0):
        print(len(liste_tas))
        print(nb_tas_max)
        print("Vous avez perdu")
        gagne = False
    if rep == 0 and not(gagne):
        liste_tas.extend(pioche_copie)
        print("Tas de cartes restants : ")
        afficher_reussite(liste_tas)
        print("Aurevoir Looser !")
    if (gagne):
        print("Ohhh tu as gagner ! mais pas la prochaine fois !")
        print("Aurevoir Winner !")
\end{lstlisting}
\subsubsection{Explication du code}
\begin{enumerate}
\item on commence par copier \textbf{pioche} dans \textbf{pioche\_copie} pour éviter les effets de bord.
\item tant que \textbf{pioche\_copie} n'est pas vide et que des saut sont encore possible dans \textbf{liste\_tas} :
	\begin{itemize}
		\item on affiche le menu des choix à l'utilisateur et on demande son choix.
		\item si l'utilisateur choisis de tirer une carte on tire cette dernière de la liste 				\textbf{pioche} et l'affecter à la fin de \textbf{liste\_tas} puis on la supprime 					la liste \textbf{pioche} .
		\item si l'utilisateur choisis de sauter une carte on lui demande la position du saut voulu et on l'exécute si il est possible.
		\item si l'utilisateur choisis l'extension aide\ref{aide} on saut une carte dans \textbf{liste\_tas} si possible.(3 aide par partie)
		\item si l'utilisateur choisis de l'extension mélanger\ref{melanger}, on mélanger la \textbf{pioche}.(3 melange par partie).
		\item si l'utilsateur choisis de quitter les cartes restant dans la pioche sont découvertes une à une et posées sur la réussite, sans aucune saut ne soit fait.
	\end{itemize}
	\item si le nombre de carte dans \textbf{liste\_tas} < nombre tas max  l'utilisateur est gagnant sinon ce dernier est perdant.
	\item on affiche le résultat final.
\end{enumerate}
\section{Extensions}
\subsection{Interface graphique}
\subsubsection{Menu principale}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{menu.png}
\end{figure}
\subsubsection{Jeu}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{parametres_du_jeu.png}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{jeu.png}
\end{figure}
\subsubsection{Statistiques}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{stats.png}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{graph.png}
\end{figure}
\subsubsection{Règles du jeu}
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.17]{regles.png}
\end{figure}
\subsection{vérifier pioche}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=verifier\_pioche]
def verifier_pioche(tas_carte, nb_cartes=32):
    jeux_de_carte = init_pioche_alea(nb_cartes)
    tas_carte_copie = list(tas_carte)
    try:
        for carte in tas_carte_copie:
            jeux_de_carte.remove(carte)
    except ValueError:
        return False
    return not jeux_de_carte

\end{lstlisting}
à l'aide d'une pioche fiable, dans une boucle for pour chaque carte présente dans la liste de carte, son équivalant est retiré au sein de la pioche fiable, à la fin de la boucle on vérifie si la pioche est vide, on en conclue qu'aucune carte n'a de doublon.
\subsection{meilleur echange consecutif}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=meilleur\_echange\_consecutif]
def meilleur_echange_consecutif(pioche):
    pioche_copie = list(pioche)
    res_echange = len(reussite_mode_auto(pioche_copie))
    pos_echange = 0
    for i in range(len(pioche_copie)-1):
        aux = pioche_copie[i]
        pioche_copie[i] = pioche_copie[i+1]
        pioche_copie[i+1] = aux
        if len(reussite_mode_auto(pioche_copie)) <= res_echange:
            res_echange = len(reussite_mode_auto(pioche_copie))
            pos_echange = i
        pioche_copie = list(pioche)

    pioche_copie = list(pioche)
    aux = pioche_copie[pos_echange]
    pioche_copie[pos_echange] = pioche_copie[pos_echange+1]
    pioche_copie[pos_echange+1] = aux
    return pioche_copie,  len(reussite_mode_auto(pioche))-len(reussite_mode_auto(pioche_copie))

\end{lstlisting}
Dans la cette fonction on cherche a déterminer l'échange qui nous permettra d'avoir le moins de carte dans le tas final pour cela nous utilisons une boucle for qui réalisera à chaque tour un échange donné et qui comparera le nombre de tas avec le nombre initial. À la fin, la liste engendre par le meilleur échange et différence entre nombre de tas initial et le meilleur tas serons retourné.
\subsection{aide}\label{aide}
cette fonction cherche un saut dans la liste de tas et l'effectue si il est possible,l'utilisateur a le droit à 3 aides par partie.
\subsection{melanger}\label{melanger}
grâce au la fonction shuffle du module random la fonction \textbf{melanger} mélange les cartes au cours de la partie. on donne à l'utilisateur 3 opportunités de mélanger sa pioche a fin de tenter d'en avoir une meilleure.
\section{Programme principale}
Pour lancer le programme principale il s'agit d'exécuter la commande \textbf{Python3 main.py}. 
\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{menu_terminal.png}
\end{figure}
une fois compiler un menu apparaitra et l'utilisateur n'a qu'a choisir le mode du jeu voulu.
pour faciliter la navigation dans le menu j'ai utilisé la bibliothèque \textbf{enquiries} qui demandes de renseignements et vise à fournir un moyen simple d'obtenir les décisions des utilisateurs. Il peut proposer des choix multiples, oui/non ou texte libre.
\section{Perspectives}
mon projet est très prometteur et peut ouvrir un éventail de possibilités de mise en œuvre, je serai en mesure d'héberger le jeu sur un site web grâce à \textbf{Pyjs}. Il est également possible d'intégrer le mode multijoueur en ligne où les utilisateurs peuvent s'affronter sur le même jeu de cartes. Tout cela pour garantir une meilleure expérience utilisateur et un agréable moment de divertissement.
\section{Conclusion}
Dans le cadre de ce projet, je suis parvenu à comprendre et à mettre en pratique les différentes étapes de la conception et du développement d'un projet informatique. De même, ce projet m'a permis d'améliorer et de perfectionner mes connaissances du langage python et de ses différentes bibliothèques.
Au-delà d'être un projet éducatif, il est également amusant et m'a donné beaucoup de liberté au niveau du code et de la conception.
\section{Bibliographie}
\input{references}
\end{document}
